<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE CEEC SYSTEM "CEEC.dtd">
<!--IT-ZErtifikat, Melanie Brüssel, 6068626, 11.12.2015-->
<CEEC>
    <lokalisation/>
    <object>
        <content titel="Der Projekttitel">&lt;p&gt;Natürlich, ein historisches Forschungsprojekt braucht einen lateinischen Namen. Frei ins Deutsche übersetzt bedeutet der Titel "Die elektronischen Kodizes
            der Kölner
            Kirche". Dieser Titel provoziert eine Reihe von Fragen: Was ist eigentlich ein Kodex? Und was dagegen "elektronische Kodices"? Und was ist mit "Kölner Kirche"
            gemeint?&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;
            &lt;a id="fn1"&gt;&lt;/a&gt;Als Kodex bezeichnen die Historiker ein Buch, welches aus zusammengenähten Lagen Blättern besteht. Ein Kodex besteht in Fall der DDB in der
            Regel aus
            Pergament. (Pergament wiederum wird aus Tierhaut hergestellt. Fell und Fleisch wurden abgeschabt.) Die Bezeichnung Kodex dient zur Unterscheidung der Form von z.B. einer
            Rolle. Kodizes, in einer weiteren Unterscheidung, sind mit der Hand geschrieben, im Gegensatz zum gedruckten Buch.
            &lt;a href="#anm1"&gt;
            &lt;span class="fnn"&gt;
            &lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;
            &lt;/span&gt;
            &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Ein "elektronischer Kodex" ist nun die digitalisierte Form, ein Abbild des "realen" Kodex. Die Kodizes der DDB werden im Rahmen des Projektes digitalisiert und in
            verschiedenen Auflösungen im Internet zur Verfügung gestellt. Zwischen den digitalisierten Seiten kann man blättern wie in einem "realen" Buch und so handelt es sich also
            um "Codices Electronici", um "elektronische Kodizes". Ein Feature des Projektes soll es z.B. sein, dass der Benutzer den Originalzustand einer Handschrift auf Mausklick
            rekonstruieren können soll. Wenn eine Handschrift irgendwann einmal auseinandergenommen und falsch wieder zusammengesetzt worden ist, dann soll der Benutzer dies
            rückgängig machen können.&lt;/p&gt;
            &lt;p&gt;Mit den Codizes der Kölner Kirche sind hier die Bestände einer speziellen Bibliothek gemeint, die Erzbischöfliche Diözesan- und Dombibliothek (DDB). Wie der Name
            schon
            sagt, handelt es sich hierbei eigentlich um zwei Bibliotheken, um die Diözesanbibliothek und die Dombibliothek. Die Dombibliothek ist die ältere der beiden Bibliotheken.
            Diese Institution existiert mindestens seit dem Ende des 8. Jahrhunderts, seitdem Karl der Große Köln zu einem Erzbistum gemacht hatte. Der erste Kölner Erzbischof
            Hildebald ist besonders wichtig für diese Institution, da er einige der heutigen Bücher der Bibliothek in Auftrag gegeben hat. Die große Besonderheit dieser Sammlung
            besteht darin, dass wir heute einen großen Teil der Bücher besitzen, welche die Bibliothek schon im Mittelalter, ja sogar schon im 9.Jahrhundert besessen hat. Andere
            Bibliotheken sind häufig zerstört oder auseinandergerissen worden, verloren gegangen durch die Jahrhunderte. Hier in Köln haben wir allerdings ein einmaliges Zeugnis für
            die Bildungsgeschichte früherer Zeiten. Das älteste Buch der Dombibliothek stammt aus dem Jahre 590/604. (Zur weiteren Bibliotheksgeschichte vgl. die Abteilung 
            &lt;a href="javascript:top.optionen.los('navi/reiterHistorische.htm','history/historische.htm')"&gt;Historische Bibliothek&lt;/a&gt;.) Um eine Sammlung von Bibliotheken
            bzw. um
            eine jüngere Bibliothek handelt es sich bei der Diözesanbibliothek. Aus der gesamten Diözese Köln gibt es Bücher in der Sammlung, z.B. Bücher, welche in St. Gereon
            geschrieben wurden oder in St. Ursula etc.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;</content>
    </object>
    <object>
        <content titel="Die Zugriffsinstrumente"><![CDATA[<p>
<a id="zugriff"></a>
</p>
<h3>Die Zugriffsinstrumente</h3>
<p>
<a id="fn2"></a>Ein Hauptbestandteil der Arbeit in dem Projekt besteht, neben der reinen Digitalisierung, im Zusammentragen aller verfügbaren Informationen über die
Handschriften. Über jede Handschrift gibt es zahlreiche Informationen und die Bibliothek oder Teile von ihr sind mehrfach katalogisiert worden. Im Rahmen des Projektes
wird daraus ein "Meta-Katalog" generiert.
<a href="#anm2">
<span class="fnn">
<sup>(2)</sup>
</span>
</a></p>
<p>Grundsätzlich gibt es zwei Möglichkeiten des Zugriffes: die Suche und das Stöbern (Browsen). Die Möglichkeit, die Bestände dieser digitalen Bibliothek zu
"durchstöbern", verbirgt sich hinter dem Reiter 
<a href="javascript:top.optionen.los('navi/reiterHandschriften.htm','browse/handschriften.htm')">Handschriften</a>. Wenn Sie diesen anklicken, werden Sie dort Links
zu Listen vorfinden, die jeweils eine Sortierung der Handschriften anbietet, geordnet nach Signaturen, nach Alter, nach Herkunftsorten etc. In diesen Listen sehen Sie
neben der Beschreibung der Handschrift einige der folgenden Symbole:</p>
<div>
<table>
<tr>
<td>
<img src="buttons/kurz.gif" alt="Katalogdaten Kurzanzeige" />
</td>
<td>
<p>
<a id="fn3"></a>Über diesen Button erreichen Sie einen Kurzkatalog, der lediglich die Signatur, Herkunft und die wichtigsten Erkennungsmerkmale
<a href="#anm3">
<span class="fnn">
<sup>(3)</sup>
</span>
</a> einer Handschrift sowie eine kurze Literaturliste aufführt.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/mittel.gif" alt="Katalogdaten Normalanzeige" />
</td>
<td>
<p>
<a id="fn4"></a>Das erweiterte Kurzkatalogisat gibt dann auch Informationen über den Inhalt der Handschrift. Die inhaltliche Beschreibung ist dem Katalog mit der höchsten
Autorität
<a href="#anm4">
<span class="fnn">
<sup>(4)</sup>
</span>
</a> entnommen;</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/lang.gif" alt="Katalogdaten ausführliche Anzeige" />
</td>
<td>
<p>und das Langkatalogisat führt alle Informationen auf, die zu der entsprechenden Handschrift in den verarbeiteten Katalogen vorhanden ist.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/seite.gif" alt="Abbildungen der Handschrift (erste Seite)" />
</td>
<td>
<p>Dieser Button führt Sie zur ersten Handschriftenseite. Als erstes wird das Bild in der kleinsten Auflösung geladen.
<br />Aber 
<span class="red">Achtung</span>: Da die Handschriften komplett digitalisiert werden, sind auch eventuell vor- oder nachgebundene Blätter als Bilder vorhanden. Diese
erreichen Sie über die Auswahlliste oder den "Vorherige Seite"-Button. Die Seiten sind mit einem vorangestellten V bzw. N gekennzeichnet.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/buch.gif" alt="Abbildungen der Handschrift (Einband)" />
</td>
<td>
<p>Dieser Button führt Sie zum Bucheinband. Dazu zählen hier Buchdeckel und -rücken, die Rück- und die Schliessenseite, sowie die Innenseiten von Buchdeckel und
Rückseite.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/einlage.gif" alt="Abbildungen lose eingelegter Seiten" />
</td>
<td>
<p>Falls die Handschrift Beilagen enthält, führt Sie dieser Button zu dem ersten der Handschrift beigefügten oder eingelegten Blättern.</p>
</td>
</tr>
<!--
<tr>
    <td><img src="buttons/detail.gif" alt=""></td>
    <td><p>Dieser Button f&uuml;hrt Sie zu dem ersten Bild einer Serie von Detailaufnahmen, z.B. von Miniaturen, Initialen, speziellen Textpartien oder &auml;hnlichem (Falls es Detailaufnahmen der Handschrift gibt).</p></td>
</tr>
-->
</table>
</div>]]></content>
    </object>
    <object>
        <content titel="Die Grafikdateien für das Web"><![CDATA[<p>Im Web stehen 4 (in Ausnahmefällen 5) Varianten einer Handschriftenseite zur Verfügung. Diese werden durch die folgenden Icons symbolisiert:</p>
<div>
<table>
<tr>
<td>
<img src="buttons/AugeS.gif" alt="Überblick" />
</td>
<td>
<p>Das Icon "Auge" steht für die kleinste Variante, die es auch auf einem Bildschirm mit der Auflösung 800*600 Pixel möglich machen soll, die gesamte Handschriftenseite
auf einen Blick zu sehen. Es erschien uns wichtig, die Möglichkeit eines schnellen Überblicks zu geben. Von dort aus kann man in mehreren Stufen "hineinzoomen" in das
Bild.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/BrilleS.gif" alt="Arbeitsqualität" />
</td>
<td>
<p>Das Icon "Brille" symbolisiert das Bild mit einer Breite von 1000 Pixel, so dass man die volle Breite einer Zeile Schrift auf einem Monitor mit der Auflösung 1024*768
Pixel darstellen kann.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/LupeS.gif" alt="Verbesserte Qualität" />
</td>
<td>
<p>Die dritte Auflösung mit einer Bildgröße von 1600 Pixel Breite, dargestellt durch die "Lupe", ist jeweils eine technisch veränderte Datei. Der Kontrast wird jeweils
erhöht, um so die Lesbarkeit des Textes zu verbessern.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/MikroS2.gif" alt="Maximale Auflösung" />
</td>
<td>
<p>Sollte eine Stelle im Text immer noch nicht zu entziffern sein, kann man noch die höchste Auflösung abrufen, die durch das Symbol "Mikroskop" vertreten wird. Diese
Datei ist in Originalgröße, 4491*3480 Pixel, allerdings in jpg-Format.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<img src="buttons/Schere3.gif" alt="Detailaufnahmen zu dieser Seite" />
</td>
<td>
<p>Zu einigen Stellen einer Handschriftenseite kann es zusätzliche Detailaufnahmen geben, die durch diesen Button aufgerufen werden können.</p>
</td>
</tr>
</table>
</div>
<p>Diese Dateien sind jeweils mit einem Wasserzeichen versehen. Die Originaldateien können nach der Unterzeichnung eines Nutzungsvertrages bei der Bibliothek auf CD-ROM
angefordert werden.</p>]]></content>
    </object>
</CEEC>
